\documentclass[pdf]{beamer}
\mode<presentation>{}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,german,french]{babel}
\usepackage{graphics,hufflen-macros}

\usetheme{Goettingen}

\addtobeamertemplate{footline}{\hfill\insertpagenumber/\insertframenumber/%
 \inserttotalframenumber\hspace*{0.2\textwidth}}

\newcommand{\Dash}{---}
\newcommand{\pgbiber}{\pgname{biber}}

\def\LuaLaTeX{\textsf{Lua\LaTeX}}%

\DeclareRobustCommand{\Xe}{\leavevmode
 \tubhideheight{\hbox{X%
   \setbox0=\hbox{\TeX}\setbox1=\hbox{E}%                                      
   \lower\dp0\hbox{\raise\dp1\hbox{\kern\XekernbeforeE\tubreflect{E}}}%        
   \kern\XekernafterE}}}

\def\tubhideheight#1{\setbox0=\hbox{#1}\ht0=0pt \dp0=0pt \box0 }

\def\tubreflect#1{%
 \ifdim\fontdimen1\font>0pt%
   \raise1.75ex\hbox{\kern.1em\rotatebox{180}{#1}}\kern-.1em%
  \else\scalebox{-1}[1]{#1}%
 \fi}

\def\XekernafterE{-.1667em}
\def\XekernbeforeE{-.125em}
\def\XeLaTeX{\Xe{\kern.11em \LaTeX}}

\title{Introduction à \LaTeX\ \Dash\ Tutoriel}
\author{Jean-Michel Hufflen}
\date{21~juillet 2022}
\institute{TUG}

\begin{document}

\frame{\titlepage}

\section*{Sommaire}

\begin{frame}
\tableofcontents[]
\end{frame}

\section{Quelques points reliés à la typographie}

\begin{frame}{Qu'est-ce que la typographie ?}
La \textbf{typographie} désigne les différents procédés de composition et
d’impression utilisant des caractères et des formes en relief, ainsi que l’art
d’utiliser les différents types de caractères dans un but esthétique et
pratique. (\foreignlanguage{english}{\emph{Wikipedia}}).\pause

En pratique, on touche à pas mal de détails :\pause
\begin{itemize}
 \item utilisation des diverses polices (gras, italiques) et de quelques
caractères spéciaux (guillemets) ;\pause
 \item composition des abréviations ;\pause
 \item coupure des mots en fin de lignes, coupure des alinéas en fin de pages
;\pause
 \item \ldots
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\LaTeX\ et la typographie}
Pour des conseils particuliers, il existe beaucoup de références, imprimées ou
en ligne.\pause

Dans certains cas, il y a hésitation (par exemple, conflits de signes de
ponctuation autour d'une parenthèse fermante).\pause

En tout état de cause, le meilleur conseil qu'on puisse donner est d'être
\emph{homogène}.\pause

Ce qui, avec \LaTeX, est souvent possible avec des commandes de \emph{balisage
sémantique}.\pause\ Par exemple :
\begin{center}
\foreignlanguage{english}{\commandone{newcommand}{\command{pgname}}\texttt{[1]\{\commandone{textsf}{\#1}\}}}
\end{center}
peut s'employer pour composer tous les noms de langages de programmation dans
une police sans empattements. Si l'on change d'avis, on ne redéfinit \emph{que}
le corps de la commande \foreignlanguage{english}{\command{pgname}}.
\end{frame}

\begin{frame}{\LaTeX\ et les langues}
Résultat typographique de qualité professionnelle, mais surtout adapté à la
langue anglaise.\pause

Des \foreignlanguage{english}{\emph{packages}} adaptés permettent aujourd'hui
d'écrire dans la plupart des langues du monde, éventuellement avec d'autres
alphabets. D'autres moteurs permettent l'écriture dans des systèmes plus \og
exotiques\fg.
\end{frame}

\begin{frame}{L'adaptation en général}
Mots-clés (par exemple, \og Chapitre\fg).\pause

Règles pour la division des mots (montrer).\pause

En fait, les coupures de \LaTeX\ sont globalement satisfaisantes pour le
français et ne nécessitent que peu d'interventions manuelles, sauf peut-être
pour les coupures devant des syllabes muettes, d'ailleurs très
controversées.\pause

Présentations adaptées pour les dates et les nombres ordinaux.\pause

Accents et signes diacritiques (quoiqu'à présent les versions modernes de
\LaTeX\ s'appliquent par défaut à des textes en
\foreignlanguage{english}{UTF-8}).
\end{frame}

\begin{frame}{Pour la langue française}
\begin{itemize}
 \item Premier alinéa en léger retrait à droite, comme les autres
$\Longleftarrow$ \foreignlanguage{english}{\emph{package}
\packagename{indentfirst}} ;\pause
 \item les signes de ponctuation dits \emph{hauts} sont suivis d'une espace
fine, comme ceci :

n'est-ce pas ?

mais ce n'est pas le cas de tous les signes.\pause

Dans les textes sources des \foreignlanguage{english}{\emph{packages}
\packagename{babel}} et \foreignlanguage{english}{\packagename{polyglossia}},
vous pouvez laisser ou non une espace devant un signe de ponctuation haut.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\foreignlanguage{english}{\emph{Package} \packagename{babel}}}
Les options sont les langues possibles du document, même temporairement.\pause

La langue du document est la \emph{dernière} option, ou indiquée par la clé \og
\foreignlanguage{english}{\texttt{main=\ldots}}\fg.\pause

Basculements :
\begin{center}
\begin{tabular}{@{}r@{ }l@{}}
\foreignlanguage{english}{\commandone{selectlanguage}{\ldots}} & jusqu'à nouvel
ordre, \\
\foreignlanguage{english}{\commandtwo{foreignlanguage}{\ldots}{\ldots}} &
temporaire.
\end{tabular}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Quelques commandes de l'option
\foreignlanguage{english}{\optionname{french}}}
Guillemets français : \command{og} et \command{fg} (``\og'' et ``\fg'').\pause

Abréviations d'adjectifs ordinaux : \foreignlanguage{english}{\command{ier}},
\foreignlanguage{english}{\command{iere}},
\foreignlanguage{english}{\command{iers}},
\foreignlanguage{english}{\command{ieres}},
\foreignlanguage{english}{\command{ieme}},
\foreignlanguage{english}{\command{iemes}}.\pause

\command{no}, \foreignlanguage{english}{\command{nos}}, \command{No},
\foreignlanguage{english}{\command{Nos}} donnent respectivement \og \no\fg, \og
\nos\fg, \og \No\fg, \og \Nos\fg. 
\end{frame}

\begin{frame}{\foreignlanguage{english}{\emph{Package}
\packagename{polyglossia}}}
Il offre des possibilités accrues en matière de multilinguisme, mais plutôt
utilisable avec \foreignlanguage{english}{\XeLaTeX} ou
\foreignlanguage{english}{Lua\LaTeX}.\pause

Même principe : chargement des langues disponibles, mais la langue du document
est la \emph{première} option.\pause

Mais en fait, il vaut mieux employer les commandes
\foreignlanguage{english}{\command{setmainlanguage}},
\foreignlanguage{english}{\command{setotherlanguage}} et
\foreignlanguage{english}{\command{setotherlanguages}} (montrer).\pause

Beaucoup de commandes du \foreignlanguage{english}{\emph{package}
\packagename{babel}} sont disponibles avec
\foreignlanguage{english}{\packagename{polyglossia}}, les noms des langues
pouvant souvent être remplacés par les codes \foreignlanguage{english}{ISO}
correspondants.
\end{frame}

\begin{frame}{\foreignlanguage{english}{\emph{Package}
\packagename{polyglossia}} et langue française}
Commandes pour les abréviations d'adjectifs ordinaux disponibles.\pause

Guillemets français : utiliser les chevrons ``\texttt{{<}{<}\ldots{>}{>}}'',
avec des espaces fines si besoin est :
``\texttt{{<}{<}\command{,}\ldots\command{,}{>}{>}}''.\pause 

Pour des commandes telles que \og \command{No}\fg, utiliser la touche \og °\fg\
ou la construction \og \texttt{N\commandone{textsuperscript}{o}}\fg.
\end{frame}

\begin{frame}{Que faire au vol ? Que laisser en dernier ?}
Exemple : un mot exotique mal coupé. Mais une future version peut faire
disparaître ce mot ou le placer au centre d'une ligne.\pause

Par contre, taper \og préventivement\fg\ des espaces insécables (\og
\texttt{\textasciitilde}\fg) à chaque fois que c'est pertinent est une bonne
technique.
\end{frame}

\begin{frame}{Traitements préventifs}
\begin{itemize}
 \item utiliser systématiquement des références croisées pour les renvois ou
les citations bibliographiques ;\pause
 \item privilégier les commandes de balisage sémantique ;\pause
 \item employer plutôt des \emph{rapports} de longueurs que des mesures
absolues ;\pause
 \item bien indiquer les changements de langue, excepté pour les mots très
courts.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{À faire en dernier}
Tout ce qui est vulnérable aux fins de lignes ou fins de pages :\pause
\begin{itemize}
 \item mots mal coupés (s'il n'y a pas d'erreur de langue) : très rares en
colonnes simples, ils peuvent s'avérer plus épineux en doubles colonnes ; dans
les cas graves, employer l'environnement
\foreignlanguage{english}{\envtname{sloppypar}} ;\pause
 \item notes marginales mal placées en début de page ;\pause
 \item figures et autres objets flottants mal placés ;\pause
 \item placement de figures enrobées (environnement
\foreignlanguage{english}{\envtname{wrapfigure}}).
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Bibliographies}

\begin{frame}{Commandes de \LaTeX\ pour la bibliographie}
Même principe que les références croisées (commandes
\foreignlanguage{english}{\command{label}} et
\foreignlanguage{english}{\command{ref}}). La \emph{citation} se fait par \og
\commandone{cite}{\ldots}\fg\ et une section bibliographique se construit à
l'aide de l'environnement
\foreignlanguage{english}{\envtname{thebibliography}}, les \emph{références}
successives étant introduites par la commande
\foreignlanguage{english}{\command{bibitem}} (montrer).
\end{frame}

\begin{frame}{Diversité des styles bibliographiques}
L'imagination est au pouvoir en ce qui concerne les styles bibliographiques
:\pause
\begin{itemize}
 \item ordre alphabétique d'auteurs (mathématiques et informatique),\pause
 \item ordre de première citation dans le texte (médecine),\pause
 \item en notes de bas de page (écoles d'infirmières), avec rappel ou non de la
liste générale en fin de document.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Présentation des noms d'auteurs}
Voici quelques exemples qui font ressentir la combinatoire à gérer :
\begin{otherlanguage*}{english}
\begin{center}
\begin{tabular}{l@{\qquad\qquad}l}
Kenneth Robeson & Robeson (Kenneth) \\
                & Robeson, Kenneth
\end{tabular}
\end{center}
\end{otherlanguage*}\pause
en notant en outre que, selon les styles :
\begin{itemize}
 \item le nom de famille peut être écrit en caractères romains ou en petites
capitales ;\pause
 \item les prénoms peuvent être abrégés ou non ;\pause
 \item lorsque \emph{plusieurs} auteurs sont à l'affiche pour une même
référence, il arrive que le premier soit présenté légèrement différemment de
tous ceux qui le suivent.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Manipuler vous-mêmes l'environnement de bibliographie ?}
Très difficile en pratique à cause des problèmes signalés précédemment.\pause\
Et en outre :\pause
\begin{itemize}
 \item \LaTeX\ ne signale pas si la section bibliographique contient des
références inutilisées ;\pause
 \item si le style est \foreignlanguage{english}{\emph{unsorted}}, un
changement dans le texte peut induire un changement dans l'ordre des
références ;\pause
 \item si la \emph{clé de référence} utilisée dans le texte n'est pas un nombre
et est de la forme \og \foreignlanguage{english}{[Rob~1965]}\fg, ce doit être
l'argument optionnel de la commande
\foreignlanguage{english}{\command{bibitem}}, à gérer vous-mêmes : encore un
travail de fou !
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Utilisation de \emph{processeurs de bibliographies}}
\begin{center}
\begin{tabular}{r@{ :\quad}l}
La tradition    & \foreignlanguage{english}{\BibTeX}, \\
le nouveau-venu & \foreignlanguage{english}{\pgbiber} ; \\
marginal        & \foreignlanguage{english}{\mlBibTeX}.
\end{tabular}
\end{center}\pause

Le \emph{modus operandi} de \foreignlanguage{english}{\BibTeX} :
\begin{itemize}
 \item il ne lit pas de fichiers sources
\foreignlanguage{english}{\filenameh{.tex}}, mais extrait de \emph{bases de
données bibliographiques} (fichiers
\foreignlanguage{english}{\filenameh{.bib}}) les ressources correspondant aux
\emph{clés de citations} qu'il trouve dans un fichier auxiliaire (fichier
\foreignlanguage{english}{\filenameh{.aux}}) ;\pause
 \item plusieurs passes peuvent être nécessaires (montrer).
\end{itemize}\pause

Analogue pour \foreignlanguage{english}{\pgbiber} et
\foreignlanguage{english}{\mlBibTeX}.
\end{frame}

\begin{frame}{Styles bibliographiques}
Démonstration de quelques styles bibliographiques de base.\pause

Plus élaborés : nécessitent le chargement d'un
\foreignlanguage{english}{\emph{package}} dans le texte source.\pause\ Exemple
avec la méthode \emph{auteur-date} (différente du style bibliographique
\foreignlanguage{english}{\bibliographystylename{alpha}}) et sa première mise
en œuvre complète : le \foreignlanguage{english}{\emph{package}
\packagename{natbib}}.\pause

D'autres exemples avec le \foreignlanguage{english}{\emph{package}
\packagename{jurabib}} pour la mise en œuvre de la méthode \emph{titre-court}.
\end{frame}

\begin{frame}{Le \foreignlanguage{english}{\emph{package}
\packagename{biblatex}}}
Idée de base : tout ce qui concerne les références bibliographiques est exprimé
par des commandes de \LaTeX, qui sont à définir pour obtenir le style
souhaité.\pause

En fait, cette idée était déjà présente dans les modules bibliographiques de
\foreignlanguage{english}{\ConTeXt}.\pause

Plus besoin de styles bibliographiques à la \foreignlanguage{english}{\BibTeX},
quelques changements dans les commandes d'interface.
\end{frame}

\begin{frame}{Le programme \foreignlanguage{english}{\pgbiber}}
Le \foreignlanguage{english}{\emph{package} \packagename{biblatex}} a
considérablement accru le pouvoir d'expression des bases de données
bibliographiques : ajout de nouveaux types, de nouveaux champs.\pause

Les tris des références sont facilités.\pause

Introduction d'un nouveau processeur de bibliographies :
\foreignlanguage{english}{\pgbiber}, écrit dans le langage de programmation
\foreignlanguage{english}{\pgPerl}.\pause

Meilleur si vous utilisez \foreignlanguage{english}{\packagename{biblatex}},
mais conçu uniquement dans ce but. En outre, si vous utilisez les extensions de
\foreignlanguage{english}{\packagename{biblatex}}, un retour au \og
\foreignlanguage{english}{\BibTeX} classique\fg\ peut s'avérer
catastrophique\ldots\pause

\ldots\ à moins d'utiliser les programmes
\foreignlanguage{english}{\pgname{mlbibtex}} et
\foreignlanguage{english}{\pgname{mlbiblatex}}.
\end{frame}

\begin{frame}{Une petite synthèse}
Dans les sites \foreignlanguage{english}{\emph{Web}} de soumissions
électroniques à des conférences scientifiques, c'est très souvent
\foreignlanguage{english}{\BibTeX} qui reste utilisé. Le
\foreignlanguage{english}{\emph{package} \packagename{biblatex}} et son
programme compagnon \foreignlanguage{english}{\pgname{biber}} semblent être
largement employés en Droit, Sciences Sociales et Humaines.\pause

Au niveau français, \foreignlanguage{english}{\mlBibTeX} a servi à plusieurs
laboratoires pour mettre à jour le site HAL d'archives ouvertes à partir de
fichiers bibliographiques \foreignlanguage{english}{\filenameh{.bib}}.
\end{frame}

\end{document}
